苦難的行軍-北韓的黑暗十年

一九九零年代注定係北韓人過得最痛苦嘅十年。
老大哥蘇聯解體，新政府唔再支援北韓。
盟友中國背棄中朝兄弟之誼，同韓國建交。
之後，佢哋嘅偉大領導人金日成病逝。
咁都未係最差，九十年代中開始北韓發生大饑荒。
官方稱之為苦難行軍(고난의 행군)，官方記載死亡人數24萬。
但實際死亡人數，可能比呢個數字高出十倍。

本文取材自脫北者嘅文章擇錄同當時官員口述情況。

北韓嘅貧民窟

首先係脫北者文章擇錄:

背景
一九九一年九月，我開始在清津北部的慶高里洞中學教數學，雖然全國籠罩在晦暗的低氣壓之中，我卻很喜歡我的工作。多虧了母親，我才能得到這個職位，她又一次熟練地運用賄賂機制，往清津大學畢業生分發部門的負責主管奉上中國香菸、魚乾和魷魚乾。也多虧了她，我才逃過下田當農婦的命運，因為這才是「農業和氣象學」專科畢業後理所當然的出路，對此我非常感激她。
我的班上有四十多名十二歲的學生，未來的六年，我都是這個班的班導，也就是說，我會一路帶著他們完成中學學業。其中我最得意的門生叫朴宥美。她的成績雖然稱不上優異，但臉上始終掛著笑，做功課也從不馬虎。我經常遇見她，因為她跟我住在同一個區裡。有一次我們路上相遇一起同行，她跟我說她家裡有四個姊妹，她是老么，她的父親呼應國家的徵召，志願前往利比亞工作，這樣才能養活家裡的五口人。

我的時薪介於十到二十韓圜之間（以今日的匯率計算，還不到一分歐元），拿的是現金。薪水不高，但符合新進教師的一般薪資水準，我自我安慰，期許自己只要努力拚升級，就能加薪。我通常會在學校待到晚上八、九點，先準備明天的課，然後再利用剩餘的時間複習我準備要參加的考試科目，要通過考試才能晉級。我還以為大學畢業就可以擺脫一切的測驗和檢定了呢……教師的圈子其實非常政治化，而且階級分明，如果不想慘遭滅頂，最好盡快搞清楚這個系統！

一九九二年
在慶高里洞中學任職剛滿一年，我就發現班上的學生有了變化：因為總是餓著肚子來上課，他們臉上的笑容不見了。一個個垂著頭挨著桌面，連寫字的力氣都快沒了，更別說集中注意力聽課了。我覺得自己白費心力又沒用。

二月的某一天，我們的樓長恩珠媽媽，在公寓大樓的入口貼了一張海報。

這是金日成為兒子金正日五十二歲生日所寫的詩。

一天晚上，我下班回來遇見她，她對我說：「要好好背熟。」

迫於她身為樓長的職務，恩珠媽媽必須裝出嚴厲的表情，但事實上，她是位溫柔可親的大嬸。她帶著兩個孩子住在二樓。一九九○年我們搬進這棟新建築，「清津港公寓」，她尤其熱烈地歡迎我們加入。

「噢？」我無精打采地回應，因為我已經累了一整天。

「是啊！大家都要好好地背熟，沒有例外！」

我當時餓得要命，累得精神恍惚，而且剛剛在街上被密密麻麻都是乞丐乞討的景象嚇了一跳，情緒才稍稍平復，如今竟要我們背誦這首描寫「兩種人生」的詩：「俗世」人生和「政治」人生，皮相會隨著時間消磨殆盡，政治靈魂卻能永續流傳……詩句片段在腦中迴旋，班上學生的蒼白臉孔飛快地飄過眼前，彷彿一陣狂風掀起堆積了二十載的灰塵，我看見自己飄飄然滑進另一個我的皮相裡，霎時我如醍醐灌頂。

一九九三年-食物短缺持續
公家食物配給完全中斷。「明天再來！今天沒有糧食送來！」我和母親在配給中心外遲遲不肯離開。我們不敢出聲抱怨，始終不帶任何怨恨地，隔天，再隔天，天天來這裡報到，但迎接我們的還是同樣空空如也的配給中心。

「不知道是只有我們這一區這樣，還是到處都像這樣。」一天，一位同在配給中心等待的大媽說：「我不懂，為什麼都沒有糧食送過來呢？」

「我跟妳一樣毫無頭緒！」櫃檯後頭的員工說：「聽說是南韓送給我們的肥料裡有毒，所以稻穀都被毒死了！」

這個可憐的人只是轉述他聽來的傳言罷了。所以受影響的不僅只有我們這一區而已。我其實已經有些懷疑了：食物短缺是全國性的。政府開始宣導「一日三餐變兩餐」的運動，還舉最高領導金日成在一九四五年抗日戰爭時的做法為範例：「我們必須親身體驗飢餓！」他大聲宣布。更過分的是，他還毫不遮掩地把人民嘴邊的飯拿走，轉而供給保家衛國的軍人；供應軍隊所需顯然是我們全民的義務！

班上學生吃不飽，個個骨瘦如柴，朴宥美衰弱的情況遠遠超過其他人，最為顯著。她才剛滿十三歲。成績開始下滑。四月的某一天，她沒來上課。一般而言，學生缺席的原因不外乎兩種：若不是他們餓極了只好到街上四下尋找東西填肚子，不然就是他們已經長久未進食，根本沒有力氣步行到學校。我決定放學後去看看宥美。

當我踏進她家門時，面色唰地慘白，只能乾巴巴地呆望著那一家人，就像畫面猛然出現，一時語塞說不出話來的樣子。宥美躺在地板鋪著的蓆子上，雙眼緊閉，腹部隆起像是身懷六甲的孕婦。她累極了，已失去了求生意志。

她一動也不動地躺著。我第一次看見一個小孩子肚子鼓脹如球，我沒有立刻反應過來，原來那就是死亡逼近的徵兆。她父親用他在利比亞賺來的錢買了一些藥，但已經來不及了。三天後，宥美永遠離開了我們。

朴宥美隔壁坐的是李承哲，他也是我很喜愛的學生。這個小男生立志成為醫生，他想照顧在街頭攢動的營養不良孩童。失去了隔壁座位的同窗，他很難過。此時班上點名簿勾選出席的學生人數已經不到二十五個，兩年前我開始教課的時候，我們這班有四十多名學生！

一九九五年-工資歸零後嘅日子
大多數的工廠因為缺乏原料和電力供應而停產，包含我父親工作的那一間，於是許多人甘冒摧毀社會主義的大不諱，挺著被槍斃的風險，成群結隊地搶奪工廠裡所有可以拆走的東西：鐵塊、梯子，甚至電線，精確地說是被包覆在絕緣體內的銅線，這東西在中國可以賣得好價錢。飢餓召喚出人性的醜陋面，將正直的好人變成罪犯。他們連埋在社區公寓對面地底的泡菜罈子都偷，那是大家公認最神聖不可侵犯的地方。

人們喝的河水遭到工廠廢棄物的汙染，汙水引發腹瀉，只有在黑市要價兩三百韓圜的藥才治得好；想想當時一公斤白米的價格是一百五十韓圜，就知道藥有多貴。

兩百韓圜也是一間公寓的價格，人們賤售房屋換取一、兩公斤的白米或玉米。房子賣掉之後，全家人只得流落街頭，苦苦熬到生命的盡頭。四、五歲的孩童在市場賣餅乾。稍微大一點的四處遊蕩，變成街頭野孩子。大人偷盜。剩下來的人則坐等體力耗盡走向死亡。社會混亂至極。一旦病倒，就再也站不起來了。

一九九六年上篇-生存是唯一的目標
五月，張太太的兒子，也是我的學生光哲，上氣不接下氣地跑到我的辦公室找我：

「老師，鎮他們家……」

「我知道了，先緩緩氣，光哲，謝謝你跑來通知我。現在回去坐下。我下午上完課就去看他們。」

他話沒說完，我也不追問，但我們都心照不宣。鎮是他最好的朋友，所以他嚇壞了。

「是……」他一臉窘迫地回答，然後乖乖地回到自己的座位。

我隱懷不安，跟著光哲爬上五樓。那是戶只有一間臥室的公寓，格局跟我們在羅南的第一間公寓一模一樣。屋內四壁蕭然。鎮一家人已經變賣了所有，換取白米和玉米保命了。他們全家躺在臥房的地板上，一個挨著一個蜷曲著身子，四周是凌亂的空碗。

北韓一個民房嘅廚房

他們陷入沉沉的昏睡，永遠醒不來了。樓長告訴我，他們在街上晃了七天，什麼吃的都沒找到，於是全家一起用完最後一頓飯後，便一起躺下等待死神上門。餓死當然不好受，但能夠全家死在一起卻是一種幸運。

那地上躺著的有可能是我們一家……我不希望正鎬放假回來看到的是這樣的一幅景象。我不想死。不想一個人孤單死去，也不想全家一起死。

就在同一年，有一天我陪母親到水南市場，她買了一塊米糕給我，這讓我喜出望外。在這樣的時局下，一塊米糕，真是想也想不到啊！正當我張嘴要咬下去的當兒，一個小傢伙不知從哪裡蹦出來，一把從我手中搶過去，隨即逃逸無蹤。在旁邊全程目睹的攤商笑著對我說：

「妳看！我不是叫妳偷偷藏起來吃嗎？太不小心了，妳！」

他不是唯一耐不住飢餓變成小偷的孩子。同一天，在回家的路上，我甚至認出沿街一攤一攤乞討的孩子當中有幾個是我的學生。說實話，看到他們還活在人世，我都有點驚訝。他們已經一整年沒來學校上課了。

他們步履蹣跚地在街上搜尋食物；他們鑽進火車車廂，等火車過隧道的時候成群衝出來，搶奪工人背包裡吃剩的食物殘渣。這群孩子還有一個特別的名稱，叫做「候鳥」。這群雛鳥已經無法安穩地待在鳥巢裡，等母親銜回蟲子放進他們嘴裡了，求生本能的逼迫下，他們搖身一變成為掠食者。

看著這群衣衫襤褸的孩子，身穿母親從中國買回來的合身海藍色套裝的我感到不知所措。當其中一個小孩突然伸出手往臭水溝裡撈飯粒時，我只能猛然別過頭。這景象，我再也看不下去了。我覺得噁心，又羞恥。為他們感到羞恥，也為自己感到羞恥。

我是他們的老師，我利用了職位的影響力，宣揚謊言和神話，讓他們相信金氏家族一直在保護他們。我知道我欺騙了他們。騙子……我就是個大騙子。這番覺悟令我窒息，難以承受，但如果我想繼續活下去，就必須接受這個事實。

一九九六年下篇-希望之星的殞落
第二天，早上的課結束時，承哲過來找我：

「老師，今天下午我可以提早放學嗎？」

「你知這是不可以的，除非生病，沒有人有權利不上課。」

其實我非常清楚他想提早走的原因，我知道他想去水南市場加入那群流浪孩童的行列。我應該讓他走的，但我不僅僅是個騙子，我還是個懦弱的自私鬼，從今以後我不想再掙扎了，決心只管自家門前雪。我無法再允許班上有更多的人缺席，因為這會在每週的集會上招致批評。我只能對著一個空空的幽靈班級繼續上課，裝作什麼都沒發生……我絕對不能丟掉工作，就算領不到薪水也不行。承哲再也沒回到課堂上。
盛夏，人行道開始出現倒地不起的孩子，大家只能視而不見。任由屍體腐臭，市場上公開槍決偷竊食物而被定罪的犯人，士兵舉槍威嚇老百姓以確保自身安全，這一切都已經變成羅南日常景觀的一部分了。

有一天我經過市場時，看到一個小男孩挨著牆壁，蜷曲著身子一動也不動。我加快步伐，使勁穿過逆來順受視若無睹的往來行人。他的臉上滿是油汙，衣服沾染爛泥，還有糾結的長髮。不，不是他，不可能……不會的！我眼裡滿是驚恐，雙手掩住嘴巴，屏住呼吸：那是我的學生李承哲。

那個立志要照顧街頭孤兒的小男孩。他當不成醫生了，因為他的生命在他十三歲那年，貼著那面牆，畫下了句點。直到現在，那光著腳的小男孩身影還一直在我的腦海裡，揮之不去。

一個饑荒時喺田地餓死嘅細路

脫北官員嘅描述:
呢段開始可以用返白話文
1995年夏天，北韓暴雨成災，在7月30日至8月18日期間，平山郡7個鐘就落咗877毫米嘅大雨，令鴨綠江嚴重泛濫，在72小時內流出4.8億噸洪水，大量的耕地、糧食儲備同基礎設施因為咁而受到破壞，聯合國甚至形容呢一次水災係「過去七十年嚟講好少見」。
(編按一:上個post提過駐馬店830毫米大雨係六小時計，今次係七小時，攤返開輕微小小)

而根據97年叛逃到韓國嘅已故朝鮮領導人黃長燁記載：
1995年，平安北道發生水災，糧食危機變得日益嚴重。
街上餓死嘅人越嚟越多，因為搶糧食而引發嘅殺人同老笠都越嚟越多。只要稍微離開平壤市中心，就可以見到餓死嘅人，出到去市郊，更加係成堆嘅屍體。
黃長燁引述朝鮮勞動黨內組織部嘅講法，“苦難行軍”時代，一共餓死48萬人，包括5萬名黨員。
到咗1996年11月中旬，又餓死大約10萬人。
軍需工業的工人大約5萬，即使係最高級嘅工人，都餓死咗超過2000人。有一半人因為捱餓餓到做唔到嘢，所以只可以瞓喺度。
(編按二:佢所有屋企人一係已經自殺死咗一係就入咗勞改營，北韓曾經嘗試暗殺佢但失敗，佢死嗰日都啱啱好係北韓勞動黨建黨六十五周年)

黃長燁，脫北者中官職最高嘅

官方對呢件事嘅自辯:
一如既往，賴人民/下級官員/個天/美國唔好
賴人民:
北韓政府對內極力否認饑荒嘅存在，並提出咗各種解釋，例如:
市面上糧食不足係因為政府喺度囤積食物，等統一南韓之後派俾南方嘅同胞
之後又話呢個係全民放下手中嘅工作去哀悼金日成先會搞成咁

賴美國:
隨住糧食短缺嘅問題惡化，金正日轉移焦點，話呢個情況係美國搞成，所以佢將會集中所有嘅時間同精力於國防中，以提防敵人嘅入侵

賴天氣:
賴北韓D氣候條件唔多，容易有水災浸哂D農田

問題實際原因:海外政治局勢改變嘅蝴蝶效應
北韓山多平地少，只有22%嘅國土係適合用作耕種，集中喺東部
(編按:其實韓國都只係有18%嘅國土係適合耕種，至於香港……1-2%左右)
而且佢哋當時嘅農業改革失敗咗，搞到佢哋只可以靠中國同蘇聯以破底價賣糧食同肥料俾佢哋過下日神
結果一個搞咗六四另一個直頭收L咗皮
為咗自保，中俄都cut咗原本俾北韓嘅援助
北韓政府失去支援之後好快崩潰咗，然後冇錢買糧食加劇咗饑荒

90年代初，因為糧食不足，唔少農民因為咁走上山伐木，開墾耕地，結果搞到水土流失、山崩同河床淤塞。
1995年夏天，北韓暴雨成災，令鴨綠江嚴重泛濫，大量耕地、收成、糧食儲備同基礎建設因為咁而受到破壞。
同時，北韓超過七成電力嚟自鴨綠江嘅水力發電，水災令到水壩嚴重損毀，冇電力產出到。咁亦都令到電力驅動嘅火車冇得將佔全國兩成發電量的煤運到發電站，加劇了朝鮮能源短缺的狀況影響到農業生產。

結語
今次真係冇乜嘢可以講
北韓九十年代大饑荒造成咗嚴重嘅人道災難，即使最保守嘅估計都有二十四萬人死亡(齋計咸鏡北)，可以肯定呢個係一場空前嘅災難。
但係政府完全冇為過人民著想，繼續推銷冇用嘅主體思想，同你講呢一次嘅災難係美帝嘅陰謀
共產主義就係俾你班紅色皇帝嘅劣行搞死咗。

既然作者寫埋一九九四年，我加返落嚟
金朝太祖的死亡
一九九四年七月八日，個日天氣熱得令人頂唔順。
約莫十一點半，我人喺學校，堂上到一半，震耳欲聾嘅警報響徹雲霄。
短短五分鐘，全校師生喺禮堂迅速集合完畢，禮堂正中央擺住校長嘅電視機。
我當時心諗，唔通等咗好耐嘅兩韓統一終於實現咗？
因為當時南韓總統金泳三啱啱結束喺北韓嘅正式訪問行程。
中午十二點正，主播李春姬身穿傳統黑色韓服現身電視螢光幕，語帶哭腔咁宣布：

我們嘅偉大領袖金日成已經喺今日清晨兩點逝世……

我嘅雙腳係咁打冷震。

吓？有乜可能？我要做D咩？啊，係喇，依家一定要喊。係，要喊。呢個係唯一一個可以公開喊嘅moment。
所以，盡可能地放聲大喊啦。諗下你有幾餓，有幾苦，諗下你疲憊嘅身軀，你日思夜想嘅細佬，仲有朴宥美、李承哲，每一個嚟唔切大個嘅小朋友，由得情緒潰堤，放聲大喊啦。

你喊，證明咗你仲係一個人，你係發自內心咁喊。你知自己係有感而發，等大家望下你嘅眼淚。等佢哋以為你係為咗偉大嘅領導，為咗他而喊，但實際上，你係為自己而喊，為自己嘅悲哀而傶；大家都會以為你係黨嘅忠誠信徒。

墳墓咁靜嘅氣氛籠罩住喺呢度集合嘅三千幾師生。

突然，校長彷彿回過神來，以一種近乎機械化嘅表現，開始放聲啜泣，恍如一尊switch咗去悲傷mode嘅機器人。我嘅雙眼逐漸潤濕。我一定要喊出嚟，所以我喊咗了。禮堂瞬間充滿咗哀號同悲嘆：

我們偉大嘅領袖啊！我們至高嘅領導啊！

呢班細路，就算有D父母仲囚禁喺政治犯集中營入面，有D根本冇得食，臉上依舊無一例外咁流出豆咁大嘅淚珠。

唔知係求生本能，定係集體歇斯底里，總之呢個景象持續咗一粒鐘咁耐。
終於等到校長抹乾眼淚，抬頭起宣布嗰天停課，然後要求全體師生一齊去羅南公園，喺金日成銅像面前哀悼致意。

行咗兩個鐘之後，我們終於抵達咗羅南公園。當地已經有大批民眾聚集。烈日當頭，有D細路開始不支昏倒。

官方明訂嘅兩週喪期入面，成個城市彷彿死咗一樣：街上唔見公共車，火車上見唔到旅客。Apartment嘅大媽每天去羅南嘅銅像前哀弔，並喺正午時分默哀三分鐘。我都係學校也注著學生依樣行禮如儀。出殯儀典訂喺同月十七日喺平壤舉行。佢個仔金正日，當時五十二歲，接任成為新嘅領導人。呢個係一個君主統治嘅結束，也都係是另一個的開始，另一個比前期更慘絕人寰的專制暴政的開始。

仲有無？

冇㗎喇

仲以為前面果啲只係前菜

依家嘅北韓係未來嘅中國同香港

感謝樓主翻譯

同大陸大饑荒差唔多，只係比大陸遲發生咗30年

如果北韓投靠西方咪有啖好食

睇下今日既香港咪知
外國勢力 新屋嵿 唔比獨媒入記者會 愛港力

因為個source只係講到九六年
官方講法就係九八年左右完
(其實北韓有隱瞞災情之嫌，因為當時糧食分配措施癱瘓咗，只有4%左右地方有糧食供應，連軍佬都要自己搞掂三餐，實際上應該千禧年左右先完)

題外話:北韓嘅糧食分配制度
同79年之前嘅中國一樣，北韓係有糧食分配制度
正常情況下，糧食分配如下:

但到咗九十年代，因為官員腐敗，效率低下，糧食分配已經崩潰咗，只有1-2%嘅人可以分到糧食
即使九七年稍微改善咗都北韓都只係得半成人有糧食供應。
市民唔駛講，但即使先軍政治下食物鏈最高層嘅軍人都要食自己，佢哋要自己落田種嘢先有飯食
至於呢個po嘅文章作者所在嘅清津市，位於咸鏡北道，係一個好依賴糧食配合生存嘅地方，所以糧食供應一出事佢哋好快會受影響
而且，嗰度其實係個流放之地，即使出咗事中央政府都唔多會理